【山竹襲港●話你知】特首冇權宣佈停工？法例第241章：特首可就緊急情況訂立規例

//有指特首無權作出宣佈停工，公民黨立法會法律界議員郭榮鏗指，香港法例第241章訂明特首可以就「緊急情況」訂立規例。

因應「山竹」造成的損毀，陸路公共交通工具未能全面復通，鐵路及巴士服務仍受影響，面對打工仔要求特首宣佈今天停工一天，林鄭未有回應訴求，本身為資深大律師的行會成員湯家驊於Facebook指，特首無權作出宣佈停工決定，引發法律界爭論到底特首有否此權限。

公民黨立法會法律界議員郭榮鏗指，香港法例第241章《緊急情況規例條例》訂明，「在行政長官會同行政會議認為屬緊急情況或危害公安的情況時，行政長官會同行政會議可訂立任何他認為合乎公眾利益的規例」；由於條文指特首可以就「緊急情況」訂立規例，當中並沒有訂明範圍有多闊，故認為特首絕對可以宣布將今天訂為公眾假期。公民黨早於昨晚已要求特首宣佈今天停工；郭指若符合公眾利益，不覺得將一個工作日訂為假期會造成嚴重經濟損失，強調打工仔若不獲僱主體諒而要上班，政府可以一些決定提供協助，保障公眾利益和安全。

但湯家驊接受傳媒訪問時則強調，他理解的「緊急情況」是指例如大動亂、暴動和戒嚴等，並不適用於颱風災後上班有困難等情況，指每次風災過後都有類同情況，他明言不認為山竹的破壞導致整個社會停頓，力撐林鄭呼籲僱主酌情處理是中庸之道，是較合適的處理方法。//

講到「緊急法」幾咁違反一國兩制，原來最先想政府用「緊急法」既係民主派自己

應該用嘅時候又唔用
唔應該用就走去用

根本一開始就唔應該用，打開左pandora box就閂唔返